最不平等的社會

世道人生：最不平等的社會
（李怡） - 李怡

王國維在1924年講分配平等必然使「不均之事，俄頃即見」，到1945年英國作家奧威爾在小說《動物農莊》中說「所有動物都平等，但有些動物比其他動物更平等」，說出了與王國維同樣的意見，即分配平等必產生特權。

但儘管如此，現實世界號召平等的政黨，仍然會獲得千千萬萬自認為居不平等地位的平民響應，於是以此為號召的俄國十月革命成功了，以國家社會主義為名的德國納粹黨迅速崛起了，中國、東歐、古巴、北韓、越南，也紛紛建立以社會主義平等為理想的政權。

宣稱平等，但掌權的少數人卻享有「比其他動物更平等」的特權與權力，而權力不像財富那樣可以量化，它是不可量化的無邊無際的東西。當掌權者成為特權階層，對無權者予取予奪，所謂分配平等也變成空話。

曾經支持平等的百姓，他們的遭遇和處境如捷克作家米蘭．昆德拉所說：「受到烏托邦聲音的誘惑，他們拼命擠進天堂的大門，但當大門在身後砰然關上時，他們發現自己是在地獄裏。」

我中學的大批同學，也是在社會主義的誘惑中，擠進祖國大門的，進去後發現大門關上，再出來已經不易，於是經歷了煉獄般的生活。當他們一個個灰頭土臉地離開大陸後，就從此對「社會主義天堂」怕怕了。

有一個蘇聯時代的笑話：毛澤東和美國總統、蘇聯主席一起散步。看到一個老太太在追趕一隻逃跑的狗。毛說咱們幫幫這個老太太吧，看誰有本事叫這隻狗自己回來。

美國總統喊道：「狗，回來我給你自由和優裕的生活。」狗還在跑。蘇聯主席叫道：「狗啊，你要不回來我就指使KGB（蘇聯特務組織）殺死你。」

狗還是不理會。這時候毛操着濃重的湖南話對狗喊：「狗兒，向前跑吧，你前面是一條社會主義的康莊大道。」狗一聽，立刻掉過頭跑了回來。

這個笑話充滿「中國特色」，其真實性延續至今。

妻子曾經在大陸生活20年，我也長期與大陸黨幹有所接觸，並緊貼中共建政以來特別是文革的歷史進程，深深體驗到這個以社會主義標榜的國家，其社會不平等的等級界定之嚴之深。追求分配平等的社會主義，諷刺地最終實現的是世界所有體制中最不公平最不平等的社會。

結果平等，經人類社會百年實踐，證明不可能。那麼起點平等呢？起點平等，或者說是生而平等，眾所周知這不是事實。含着金鑰匙出生，和在貧民窟出生，怎麼會平等呢？

生而平等，在上帝面前平等，是指我們須以平等的態度去對待所有的人，不論貧富，不論出身，不論美醜，而承認他作為一個人，是與任何人一樣平等的。起點不平等，並不意味我們不能夠平等待人。

機會平等，是我對分配平等有所覺悟之後，認為一個合理的社會應該有的追求。孟德斯鳩不否定這種追求，只認為這「不完全可能」。而比較可取的是規則平等。

過去港英時代得以成功的最重要因素，就是嚴格實行規則平等。而主權轉移後，最大的沉淪就是對規則平等的破壞。

（平等芻議之二）

李怡

上一則
上一則
批評當欺凌 自high當善治 (鍾劍華)

下一則
下一則
江山易改 匪性難移 (林海)